# 汇编语言程序设计的实验

教材：《汇编语言：基于x86处理器（原书第7版）》

1
===
Time: 2019-11-13
1. 教材 p46
	两个32位整数相加
	**AddTwo.asm**
2. 在上述代码中添加一个 DWORD 类型变量，将求和结果保存至该变量，观察寄存器及内存的变化
	**AddTwo2.asm**
3. 教材 p71, 算法基础 1
	定义4个符号常量分别表示整数25的十进制形式、二进制形式、八进制形式和16进制形
	**p71-1.asm**
4. 教材 p71, 算法基础 6
	假设有数值456789ABh，按小端序列输出其字节内容
	**p71-6.asm**
5. 教材 p71, 算法基础 7
	声明一个数组，其中包含120个未初始化无符号双字数值
	**p71-7.asm**
6. 教材 p71, 算法基础 8
	声明一个字节数组，并将其初始化为字母表的前5个字母
	**p71-8.asm**
7. 教材 p71, 算法基础 12
	声明一个未初始化数组dArray, 包含50个有符号双字
	**p71-12.asm**
8. 教材 p71, 算法基础 13
	声明一个字符串变量，包含单词“TEST" 并重复500次
	**p71-13.asm**
9. 教材 p71, 编程练习 1
	参考3.2节的程序AddTwo，编写程序，利用寄存器计算表达式：A=(A+B)-(C-D)。整数值分配给寄存器EAX、EBX、ECX和EDX
	**p71--1.asm**
10. 教材 p71, 编程练习 2 
	编写程序，为一周七天定义符号常量。创建一个数组变量，用这些符号常量作为其初始值
	**p71--2.asm**


2
===
Time: 2019-11-20
1. 教材 P105, 简答题 11
	执行以下指令后，EAX的值是多少
	```asm
	.data
	dVal DWORD ?
	.code
	mov dVal,12345678h
	mov ax,WORD PTR dVal+2
	add ax,3
	mov WORD PTR dVal,ax
	mov eax,dVal
	```
	**p105-11.asm**
2. 教材 P106, 简答题 19
	顺序执行下列指令，则每条指令目标操作数的值是多少
	```asm
	.data
	var1 SBYTE -4,-2,3,1
	var2 WORD 1000h,2000h,3000h,4000h
	var4 DWORD 1,2,3,4,5
	.code
	mov edx,var4		; a.
	movzx edx,var2		; b.
	mov edx,[var4+4]	; c.
	movsx edx,var1		; d.
	```
	**p106-19.asm**
3. 教材 P106, 算法基础 1
	有一变量名为three的双字变量，编写一组MOV指令来交换该变量的高位字和低位字
	**p106-1.asm**
4. 教材 P106, 算法基础 4
	编写代码，用字节操作数实现两个负整数的相加，并使溢出标志位置1
	**p106-4.asm**
5. 教材 P106, 算法基础 5
	编写连续的两条指令，用加法使零标志位和进位标志位同时置1
	**p106-5.asm**
6. 教材 P106, 算法基础 17
	在给定的数据中插入一条LABEL伪指令，使得myWords能直接送入32位寄存器
	```asm
	myWords WORD 3 DUP(?),2000h
	```
	**p106-17.asm**
7.  教材 P107, 编程练习 2
	编写循环程序，用变址寻址交换数组中的数值对，每对中包含偶数个元素。即，元素i与元素i+1交换，元素i+2与元素i+3交换，以此类推
	**p107-2.asm**
8. 教材 P107, 编程练习 7
	编写循环程序，用变址寻址将一个字符串从源复制到目的，并实现字符的反向排序。变量定义如下：
	```asm
	source BYTE "This is the source string",0
	target BYTE SIZEOF source DUP('#')
	```
	**p107-7.asm**

>题目数据不完整处请自行补充代码
>不要使用运行时堆栈


3
===
Time: 2019-11-27
使用外部库Irvine32.inc, 编写并运行教材p133, 库测试#1（用屏幕颜色输入/输出整数）、#2（随机整数）、#3（性能计时）
1. 测试#1中，背景颜色修改为白底红色字体
	**p133-#1.asm**
2. 测试#2中，将整数范围改为 15~60
	**p133-#2.asm**
3. 测试#3中，外层循环改为10次，内层循环改为 0FFFFFFh次
	**p133-#3.asm**


4
===
Time: 2019-12-04
1. 参照教材 p161 字符串加密，要求将原来的1字节密钥改为2字节密钥，然后相应修改程序其他部分完成加密解密
	**Encrypt.asm**
2. 教材 p188, 习题3
	创建过程CalGrade，接收 0~100 范围内的一个整数，并用AL寄存器返回一个大写字母。对该过程的多次调用之间，保存其他所有的寄存器。按照如下规则确定返回字母：
	|分数范围|等级字母|
	|:---:|:---:|
	|90~100|A|
	|80~89|B|
	|70~79|C|
	|60~69|D|
	|0~59|E|
	编写测试程序，在 50~100 范围内生成10个随机数。每次生成一个整数，并将其传递给CalGrade过程。可以使用调试器测试程序，另外，如果使用本书的链接库，也可以显示每个整数及其对应的等级字母。（本程序要求用Irvine32链接库，因为它要使用RandomRange过程。）
	**p188-3.asm**


5
===
Time: 2019-12-11
1. 教材 p224 算法基础题 3
	编写一条逻辑移位指令，实现EAX乘以 16
	**p224-3.asm**
2. 教材 p224 算法基础题 4
	编写一条逻辑移位指令，实现EBX除以 4
	**p224-4.asm**
3. 教材 p224 算法基础题 5
	编写一条循环移位指令，交换DL寄存器的高 4 位和低 4 位
	**p224-5.asm**
4. 教材 p224 算法基础题 6
	编写一条SHLD指令，把AX寄存器的最高位移入DX的最低位，并把DX左移一位
	**p224-6.asm**
5. 教材 p224 算法基础题 9
	编写指令，实现 -5 乘以 3 ，并把结果存入一个16位变量val1
	**p224-9.asm**
6. 教材 p224 算法基础题 10
	编写指令，实现 -276 除以 10 ，并把结果存入一个16位变量val1
	**p224-10.asm**
7. 教材 p224 算法基础题 12
	使用32位无符号操作数，用汇编语言实现下述C++表达式：
	$val1=(val2*val3)/(val4-3)$
	**p224-12.asm**
8. 教材 p225 编程练习题 2
	编写名为Extended_Sub的过程，实现任意大小的两个二进制数减法。这两个数需要有同样大小的存储空间，且其大小应为32位数的倍数。编写测试程序向该过程传递不同的整数对，每个数至少长10个字节
	**Extended_Sub.asm**


6
===
Time: 2019-12-18
1. 在 32 位保护模式下, 使用 C 调用约定(即参数的传递与ESP, EBP的使用等均参照该约定的要求)。编写过程，传递参数 x, y, z. 计算 $(x + y)^z$ , 其中 x, y, z 为整数，均由用户输入。并显示运算结果。
	**1.asm**
2. 教材 p305 算法基础 5
	编写指令，用SCASW在数组wordArray中扫描16位的数值0100h，并将匹配元素的偏移量复制到EAX寄存器
	**p305-5.asm**
3. 教材 p305 算法基础 6
	编写指令序列，用Str_compare过程判断两个输入字符串中的较大者，并将其输出到控制台窗口
	**p305-6.asm**

期末作业
===
Time: 2019-12-21
编写宏库, 包含以下几个宏（可调用Irvine32.lib库中过程）。并编写测试程序来测试这些宏。（可参考教材p326-332 作者提供的宏库代码）
- MShowReg8: 显示8位寄存器名, 并用十六进制显示其内容。包含一个参数, 即要显示的寄存器, 寄存器名不区分大小写。
- MShowReg16: 显示16位寄存器名, 并用十六进制显示其内容。包含一个参数, 即要显示的寄存器, 寄存器名不区分大小写。
- MShowReg32: 显示32位寄存器名, 并用十六进制显示其内容。包含一个参数, 即要显示的寄存器, 寄存器名不区分大小写。
- MShowAllReg: 显示所有32位通用寄存器名称和其中保存的值(16进制)。无参数。需要调用上面定义的 MShowReg32宏。
- MShowMulRes: 以10进制显示无符号数乘法的积。包含一个参数，即乘法操作数的位数: 8, 16, 32.（不做乘法操作，仅显示结果）
- MShowDivRes: 以10进制显示出无符号数除法的商和余数。包含一个参数，即除法中除数的位数: 8, 16, 32. （不做除法操作，仅显示结果）
- MReadInt: 从键盘上读取十进制数。包含一个参数, 即保存该十进制数的变量。
- MWriteInt: 在控制台上显示参数中保存的十进制数。包含一个参数，即要显示的十进制数。
- MShowCurrentTime: 在指定的屏幕位置显示系统当前时间。1个参数，即包含显示位置坐标的结构变量。
